# TP1 - systemd

- [TP1 - systemd](#tp1---systemd)
- [Intro](#intro)
  - [Objectifs du TP](#objectifs-du-tp)
  - [Prerequisites](#prerequisites)
- [0. Préparation de la machine](#0-pr%c3%a9paration-de-la-machine)
- [I. `systemd`-basics](#i-systemd-basics)
  - [1. First steps](#1-first-steps)
  - [2. Gestion du temps](#2-gestion-du-temps)
  - [3. Gestion de noms](#3-gestion-de-noms)
  - [4. Gestion du réseau (et résolution de noms)](#4-gestion-du-r%c3%a9seau-et-r%c3%a9solution-de-noms)
    - [NetworkManager](#networkmanager)
    - [`systemd-networkd`](#systemd-networkd)
    - [`systemd-resolved`](#systemd-resolved)
  - [5. Gestion de sessions `logind`](#5-gestion-de-sessions-logind)
  - [6. Gestion d'unité basique (services)](#6-gestion-dunit%c3%a9-basique-services)
- [II. Boot et Logs](#ii-boot-et-logs)
- [III. Mécanismes manipulés par systemd](#iii-m%c3%a9canismes-manipul%c3%a9s-par-systemd)
  - [1. cgroups](#1-cgroups)
  - [2. dbus](#2-dbus)
- [IV. systemd units in-depth](#iv-systemd-units-in-depth)
  - [1. Exploration de services existants](#1-exploration-de-services-existants)
  - [2. Création de service simple](#2-cr%c3%a9ation-de-service-simple)
  - [3. Sandboxing (heavy security)](#3-sandboxing-heavy-security)
  - [4. Event-based activation](#4-event-based-activation)
    - [A. Activation via socket UNIX](#a-activation-via-socket-unix)
    - [B. Activation automatique d'un point de montage](#b-activation-automatique-dun-point-de-montage)
    - [C. Timer `systemd`](#c-timer-systemd)
  - [5. Ordonner et grouper des services](#5-ordonner-et-grouper-des-services)

# Intro

## Objectifs du TP

Le but de ce TP est d'apprécier un peu plus précisément le rôle de `systemd` au sein d'un système GNU/Linux ainsi que de certaines fonctionnalités qu'il apporte pour la gestion de la machine.  

Rien est à connaître par coeur dans ce TP, mais utiliser *systemd* permet de mieux cerner le rôle d'un OS, et d'explorer des fonctionnalités avancées de gestion de services. Car c'est ça qu'on veut nan, fournir du service ?  

Il est donc question ici d'un approfondissement technique pur, sur **une techno qui est au coeur de tous les systèmes GNU/Linux les plus utilisés aujourd'hui** (Debian, RedHat, Arch, autres). Comprendre comment fonctionne l'immense API fournie par systemd, permettant de manipuler totalement un OS.

C'est utile en administration système simple, et pour comprendre comment fonctionne ce que vous installez.  
C'est aussi utile pour prendre du recul et de la conscience sur ce qu'est un OS ; et c'est aussi un outil très utilisé dans le monde du Cloud, pour provisionner des machines (cloud-init, Ignition), monitorer des machines (utilisation native des cgroups), gérer les démons liés à utilisation distribuée (conteneurisation, démon réseau) ou centraliser la gestion des logs (journald).

## Prerequisites

* manipulation basique de la ligne de commande GNU/Linux
* connaissances élémentaires en système, réseau et sécurité
* outil de virtualisation fonctionnel
  * peu m'importe la techno du moment que vous savez l'utiliser
  * `.iso` de Fedora Server 31

# 0. Préparation de la machine

* installer Fedora Server 31 
* créer un utilisateur admin (*sudoers*) et avoir une session SSH fonctionnelle
* installer Docker (en suivant la documentation officielle)
* désactiver SELinux pour le moment
  * commande `setenforce`
  * fichier `/etc/selinux/config`

# I. `systemd`-basics

Le but de cette partie est d'aborder `systemd` tranquillement. On va aussi voir comment `systemd` a centralisé la gestion du système sur plusieurs plans, en s'articulant autour d'outils tiers : 
* gestion de services
* gestion de nom de domaines
* gestion du temps
* gestion du réseau
* gestion de la résolution de noms
* gestion des sessions

## 1. First steps

* vérifier que la version de `systemd` est > 241
  * `systemctl --version`
* 🌞 s'assurer que `systemd` est PID1
* 🌞 check tous les autres processus système (**NOT** kernel processes)
  * décrire brièvement tous les autres processus système 

> Kernel processes are listed within brackets in the output of `ps -ef`. For example `[kthreadd]` (PID 2). 

## 2. Gestion du temps 

La gestion du temps est désormais gérée avec `systemd` avec la commande `timedatectl`.
* `timedatectl` sans argument fournit des informations sur la machine
* 🌞 déterminer la différence entre Local Time, Universal Time et RTC time
  * expliquer dans quels cas il peut être pertinent d'utiliser le RTC time
* timezones
  * `timedatectl list-timezones` et `timedatectl set-timezone <TZ>` pour définir de timezones
  * 🌞 changer de timezone pour un autre fuseau horaire européen
* on peut activer ou désactiver l'utilisation de la syncrhonisation NTP avec `timedatectl set-ntp <BOOLEAN>`
  * 🌞 désactiver le service lié à la synchronisation du temps avec cette commande, et vérifier à la main qu'il a été coupé

## 3. Gestion de noms

La gestion de nom est aussi gérée par `systemd` avec `hostnamectl`.  
En réalité, `hostnamectl` peut récupérer plus d'informations que simplement le nom de domaine : `hostnamectl` sans arguments pour les voir.
* changer les noms de la machine avec `hostnamectl --set-hostname`
* il est possible de changer trois noms avec `--pretty`, `--static` et `--transient`
* 🌞 expliquer la différence entre les trois types de noms. Lequel est à utiliser pour des machines de prod ?
* on peut aussi modifier certains autre noms comme le type de déploiement : `hostnamectl set-deployment <NAME>`

> Cette commande est très utile pour inventorier un parc de machines, toutes les informations système élémentaires, pouvant aider à sa classification sont présentes.

## 4. Gestion du réseau (et résolution de noms)

Pour gérer la stack réseau, deux outils sont livrés avec `systemd` :
* `NetworkManager`
  * souvent activé par défaut
  * réagit dynamiquement aux changements du réseau (mise à jour de `/etc/resolv.conf` en fonction des réseaux connectés par exemple)
  * idéal pour un déploiement desktop
  * expose une API dbus
* `systemd-networkd`
  * permet une grande flexibilité de configuration
    * configuration de plusieurs interfaces simultanément (wildcards)
    * fonctionnalités avancées
  * utilise une syntaxe standard `systemd`
  * complètement intégré à `systemd` (gestion, logs, etc)
  * idéal en déploiement cloud

### NetworkManager

NetworkManager est l'utilitaire réseau souvent démarré par défaut sur tous les OS GNU/Linux équipés de `systemd`. Il est utilisé pour configurer au cas par cas les interfaces réseaux d'une machine.
* il pilote les fichiers existants et introduit des fonctionnalités supplémentaires
  * il conserver et pilote le fichier `/etc/resolv.conf` par exemple
* il existe des outils pour interagir avec les interfaces qu'il gère
  * similaire à la suite `iproute2` (`ip a`, `ip route show`, `ip neigh show`, `ip net add`, etc)
  * comme l'outil en ligne de commande `nmcli`

Utilisation basique en ligne de commande :
* lister les interfaces et des informations liées
  * `nmcli con show`
  * `nmcli con show <INTERFACE>`
* modifier la configuration réseau d'une interface
  * éditer le fichier de configuratation d'une interface `/etc/sysconfig/network-scripts/ifcfg-<INTERFACE_NAME>`
  * recharger NetworkManager : `sudo systemctl reload NetworkManager` (relire les fichiers de configuration)
  * redémarrer l'interface `sudo nmcli con up <INTERFACE_NAME>`
* 🌞 afficher les informations DHCP récupérées par NetworkManager (sur une interface en DHCP)

Sinon une bonne interface curses des familles : avec la commande `nmtui`

> Avec le gestionnaire de paquet `dnf`, vous pouvez utiliser `dnf provides <COMMANDE>` pour trouver le nom du paquet à installer pour avoir une commande donnée

### `systemd-networkd`

Il est aussi possible que la configuration des interfaces réseau et de la résolution de noms soit enitèrement gérée par `systemd`, à l'aide du démon `systemd-networkd`.  

Dans le cas d'utilisation de `systemd-networkd`, il est préférable de désactiver NetworkManager, afin d'éviter les conflits et l'ajout de complexité superflue :
* 🌞 stopper et désactiver le démarrage de `NetworkManager`
* 🌞 démarrer et activer le démarrage de `systemd-networkd`

Il est alors possible de configurer des interfaces réseau dans `/etc/systemd/network` avec des fichiers `.network`.  
C'est le rôle du démon `systemd-networkd` que de surveiller ces fichiers et réagir aux changement d'état des cartes réseaux (comme un redémarrage).

La structure des fichiers `/etc/systemd/network/*.network` (le nom des fichiers est arbitraire) est la suivante : 
```
[Match]
Key=value

[Network]
Key=Value
```

La section `[Match]` permet de cibler une ou plusieurs interfaces (regex shells, ou liste avec des espaces) selon plusieurs critères comme le nom, l'ID udev, l'adresse MAC, etc. 

Par exemple, pour configurer une interface avec une IP statique : 
```
[Match]
Key=enp0s8

[Network]
Address=192.168.1.110/24
DNS=1.1.1.1
```

> Oh un fichier de configuration d'interface qui fonctionnent sous tous les OS GNU/Linux (qui sont équipés de `systemd`) 🔥🔥🔥

La [doc officielle détaille](https://www.freedesktop.org/software/systemd/man/systemd.network.html) (**faites-y un tour**) l'ensemble des clauses possibles et peut amener à réaliser des configurations extrêmement fines et poussées : 
* configuration de zone firewall, de serveurs DNS, de serveurs NTP, etc. par interface
* utilisation des protocoles liés aux VLAN, VXLAN, IPVLAN, VRF, etc
* configuration de fonctionnalités réseau comme le bonding/teaming, bridge, MacVTap etc
* création de tunnel ou interface virtuelle
* détermination manuelle de voisins L2 (table ARP)
* etc

* 🌞 éditer la configuration d'une carte réseau de la VM avec un fichier `.network`

> A noter qu'un outil comme `nmtui` verra les configurations réalisées avec NetworkManager et avec `systemd-networkd`, car ils pilotent tous les deux la même API. 

### `systemd-resolved`

L'activation de `systemd-resolved` permet une résolution des noms de domaines avec un serveur DNS local sandboxé (sur certaines distributions c'est fait par défaut). Certains bénéfices de l'utilisation de `systemd-resolved` sont :
* configuration de DNS par interface
  * aucune requête sur des DNS potentiellement injoignables 
    * = pas de leak d'infos
    * = optimisation du temps de lookup
* résolution robuste avec un serveur DNS local sandboxé
* support natif de fonctionnalités comme DNSSEC, DNS over TLS, caching DNS

* 🌞 activer la résolution de noms par `systemd-resolved` en démarrant le service (maintenant et au boot)
  * vérifier que le service est lancé
* 🌞 vérifier qu'un serveur DNS tourne localement et écoute sur un port de l'interfce localhost (avec `ss` par exemple)
  * effectuer une commande de résolution de nom en utilisant explicitement le serveur DNS mis en place par `systemd-resolved` (avec `dig`)
  * effectuer une requête DNS avec `systemd-resolve`
* on peut utiliser `resolvectl` pour avoir des infos sur le serveur local

> `systemd-resolved` apporte beaucoup de fonctionnalités comme du caching, le support de DNSSEC ou encore de DNS over TLS. Une fois qu'il est en place, tout passe par lui, le fichier `/etc/resolv.conf est donc obsolète`

* 🌞 Afin d'activer de façon permanente ce serveur DNS, la bonne pratique est de remplacer `/etc/resolv.conf` par un lien symbolique pointant vers `/run/systemd/resolve/stub-resolv.conf`
* 🌞 Modifier la configuration de `systemd-resolved`
  * elle est dans `/etc/systemd/resolved.conf`
  * ajouter les serveurs de votre choix
  * vérifier la modification avec `resolvectl`
* 🌞 mise en place de DNS over TLS
  * renseignez-vous sur les avantages de DNS over TLS
  * effectuer une configuration globale (dans `/etc/systemd/resolved.conf`)
    * compléter la clause `DNS` pour ajouter un serveur qui supporte le DNS over TLS (on peut en trouver des listes sur internet)
    * utiliser la clause `DNSOverTLS` pour activer la fonctionnalité
      * valeur `opportunistic` pour tester les résolutions à travers TLS, et fallback sur une résolution DNS classique en cas d'erreur
      * valeur `yes` pour forcer les résolutions à travers TLS
  * prouver avec `tcpdump` que les résolutions sont bien à travers TLS (les serveurs DNS qui supportent le DNS over TLS écoutent sur le port 853)
* vous pouvez aussi ajouter DNSSEC, en passant la valeur à True dans le fichier de configuration de `systemd-resolved`

## 5. Gestion de sessions `logind`

`logind` est le nom du démon qui gère les sessions.  

On peut le manipuler avec `loginctl`. Rien de fou ici (si on omet les détails techniques de gestion de session), je vous laisse explorer un peu la ligne de commande.

## 6. Gestion d'unité basique (services)

La principale entité que `systemd` gère sont les *unités systemd* ou *systemd units*.  
Les unités sont définies dans des fichiers texte et permettent de manipuler différents éléments du système : 
* services
* point de montage
* carte réseau
* autres. (later)

Les paths où sont définis les unités sont les suivants, du moins prioritaire, au plus prioritaires (non-exhaustif) :
* `/usr/lib/systemd/system` : utilisé par la plupart des installations par défaut
  * faites un tour et regardez un peu ce qui se balade là-bas
* `/run/systemd/system` : utilisé au runtime d'un service
* `/etc/systemd/system` : dossier dédié à la modification par l'administrateur

---

Manipulation d'unité `systemd`

* lister les unités `systemd` actives de la machine
  * `systemctl list-units`
  * ou seulement `systemctl`
  * on peut ajouter des options pour filtrer par type
  * pour ne lister que les services : `systemctl list-units -t service`

> Beaucoup de commandes `systemd` qui écrivent des choses en sortie standard sont automatiquement munie d'un pager (pipé dans `less`). On peut ajouter l'option `--no-pager` pour se débarasser de ce comportement

* pour obtenir plus de détails sur une unitée donnée
  * `systemctl is-active <UNIT>`
    * détermine si l'unité est actuellement en cours de fonctionnement
  * `systemctl is-enabled <UNIT>`
    * détermine si l'unité est liée à un target (généralement, on s'en sert pour activer des unités au démarrage)
  * `systemctl status <UNIT>`
    * affiche l'état complet d'une unité donnée
    * comme le path où elle est définier, si elle a été enable, tous les processus liés, etc.
  * `systemctl cat <UNIT>`
    * affiche les fichiers qui définissent l'unité

Les outils de l'écosystème GNU/Linux ont été modifiés pour être utilisés avec `systemd`
* par exemple `ps`
* on peut utiliser `ps` pour trouver l'unité associée à un processus donné : `ps -e -o pid,cmd,unit`
* on peut aussi effectuer un `systemctl status <PID>` qui nous retournera l'état de l'unité qui est responsable de ce PID
  * les logs sont fournis par *journald*, les stats système par les mécanismes de *cgroups* (on y revient plus tard)
* 🌞 trouver l'unité associée au processus `chronyd`

# II. Boot et Logs

`systemd` est le PID 1 sur les distributions GNU/Linux qui l'utilisent. C'est à dire qu'il est le premier processus lancé, et qu'il s'occupe de lancer les processus système.  
Il est connu pour accélérer considérablement le boot des machines GNU/Linux, à l'aide de deux principes (déjà existants auparavant) :
* parallélisation des tâches
* event-based
  * c'est à dire que certaines tâches ne s'effectueront que si un évènement est réalisé
  * par exemple, le démon bluetooth ne s'activera que s'il y a une requête Bluetooth (sur le socket dédié)

Cette place privilégiée lui permet d'être présent dans les premiers instants du boot de l'OS et ainsi de récupérer des métriques intéressantes. 

* 🌞 générer un graphe de la séquence de boot
  * `systemd-analyze plot > graphe.svg`
  * très utile pour du débug
  * déterminer le temps qu'a mis `sshd.service` à démarrer
* on peut aussi utiliser `systemd-analyse blame` en ligne de commande

---

`systemd` embarque un démon de journalisation `journald`. Il centralise tous les logs de la machines de la façon la plus exhaustive possible. Il rend notamment possible la génération du graphe avec `systemd-analyze plot` en récupérant les logs au chargement du kernel.  

Les logs sont stockés dans un format binaire inexploitable à la main. Plutôt relou. L'avantage est que les logs deviennent exploitables de façon très flexibles avec des commandes dédiées : 
```
$ sudo journalctl -xe

# Logs kernel (similaire à dmesg)
$ sudo journalctl -k 

# Logs d'une unité spécifique ou process spécifique
$ sudo journalctl -xe -u sshd.service
$ sudo journalctl -xe _PID=1
# Pour plus de filtres
$ man systemd.journal-fields 

# Logs en temps réel
$ journalctl -xe -f

# Logs avec des ordres dans le temps
$ sudo journalctl -xe -u sshd.service --since yesterday
$ sudo journalctl -xe -u sshd.service  --since "2019-11-28 01:00:00"

# JSON output
$ sudo journalctl -xe -u sshd.service  --since "2019-11-28 01:00:00" --output=json
```

L'avantage des logs binaires, c'est qu'on peut les plier dans tous les sens. Utiles pour query à la main, mais encore plus pour exporter dans des outils de centralisation ou analyse de logs (environnement Cloud avec Kubernetes, graphes d'erreur avec Grafana ou analyse avec un SOC).

# III. Mécanismes manipulés par systemd

## 1. cgroups

Le terme *cgroup* désigne un mécanisme kernel de labellisation de processus et restriction de ressources appliquées aux processus.  

En clair, cela permet de rassembler les processus en groupe de processus. Pour ensuite potentiellement appliquer des restrictions d'accès aux ressources de la machines comme : 
* utilisation CPU
* utilisation RAM
* I/O disque
* utilisation réseau
* utilisation namespaces (later)

L'utilisation généralisée des cgroups au sein des systèmes GNU/Linux permet un plus grand contrôle sur les processus et une administration plus aisée.  
D'autres fonctionnalités qui en découlent sont le monitoring des processus par cgroups ou la priorisation de l'accès au ressources de la machines. 

> Cela permet par exemple une attribution plus fine de ressources qu'avec des mécanismes comme le *oom_score* (pour l'utilisation de la RAM) ou le *nice_score* (pour l'utilisation du CPU). Google it if ou don't know it.

Les cgroups possèdent une structures arborescentes, comme une arborescende fichiers. Mais ua lieu de ranger des fichiers, on range des processus 🔥🔥🔥

---

Les cgroups sont désormais profondément intégrés aux systèmes GNU/Linux et `systemd` a été construit avec les cgroups en tête.

* un *scope* systemd est un cgroup qui contient des processus non-gérés par `systemd`
* un *slice* systemd est un cgroup qui contient des processus directement gérés par `systemd`

* `systemd-cgls`
  * affiche une structure arborescente des cgroups
* `systemd-cgtop`
  * affiche un affichage comme `top` avec l'utilisation des ressources en temps réel, par cgroups
* `ps -e -o pid,cmd,cgroup`
  * ajoute l'affichage des cgroups à `ps`
* `cat /proc/<PID>/cgroup`

Prenez le temps de vous balader un peu avec ces commandes, et d'explorer `/sys/fs/cgroup` pour voir les restrictions mises en place.

* 🌞 identifier le cgroup utilisé par votre session SSH
  * identifier la RAM maximale à votre disposition (dans `/sys/fs/cgroup`)
* 🌞 modifier la RAM dédiée à votre session utilisateur
  * `systemctl set-property <SLICE_NAME> MemoryMax=512M`
  * vérifier le changement
    * toujours dans `/sys/fs/cgroup`
* la commande `systemctl set-property` génère des fichiers dans `/etc/systemd/system.control/`
  * 🌞 vérifier la création du fichier
  * on peut supprimer ces fichiers pour annuler les changements
 
> Pour voir les propriétés natives de restrictions possibles (en plus de *MemoryMax* : `$ man systemd.resource-control`)

## 2. dbus

dbus est une technologie d'IPC : elle permet la communication entre les processus. Ses caractéristiques sont :
* c'est un démon (on peut vérifier qu'il tourne avec un `ps -ef | grep dbus`
* permet l'identification des ressources (et donc l'autorisation d'accès)
* les processus s'abonnent à un bus donné (user ou system par défaut, on peut en créer d'autres)
* les processus peuvent
  * émettre des signaux
    * évènement général envoyé en broadcast qui permet à tout le monde de savoir que cet évènement a eu lieu
  * exécuter des méthodes
    * les méthodes appartiennent à un objet donné et permettent d'effectuer une action
    * on peut avoir des valeurs d'entrées (paramètres) et de sortie (valeur de retour)
* les échanges ont un format binaire standardisé (perfs, analyse, etc.)
* les processus sont nommés
  * forcément un ID unique
  * possibilité de définir un nom (car le human-readable c'est quand même cool)

---

Les commandes pour manipuler dbus sont `dbus-monitor` (écouter les évènements) et `dbus-send` (envoyer des signaux ou appeler des méthodes)
* `dbus-monitor --system` pour observer le bus système
  * vous pouvez facilement générer des messages en faisant des actions avec `systemctl` par exemple
  * vous pouvez tester sur votre hôte d'augmenter/baisser la luminosité de l'écran, ou brancher une clé USB
* 🌞 observer, identifier, et expliquer complètement un évènement choisi
* 🌞 envoyer un signal pour générer un évènement

## 3. Namespaces et cgroups

On peut lancer un processus dans un service temporaire avec `systemd-run` et lui appliquer des restrictions. Utile pour sandboxer un programme, et éventuellement tracer des informations, ou logger ses activités dans le journal système. 

---

* lancer un processus sandboxé, et tracé, avec `systemd-run`
  * un shell par exemple, pour faire des tests réseaux `sudo systemd-run --wait -t /bin/bash`
  * un service est créé : `systemctl status <NAME>`
  * un cgroup est créé : `systemd-cgls` pour le repérer, puis `/sys/fs/cgroup` pour voir les restrictions appliquées
  * 🌞 identifier le cgroup utilisé
  * 🌞 ajouter des restrictions cgroups
    * `sudo systemd-run -p MemoryMax=512M <PROCESS>`
  * 🌞 ajouter un traçage réseau
    * `sudo systemd-run -p IPAccounting=true <PROCESS>`
      * effectuer un ping
      * quitter le shell
      * observer les données récoltées
  * 🌞 ajouter des restrictions réseau
    * `-p IPAddressAllow=192.168.56.0/24` + `-p IPAddressDeny=any`

---

Lancer un processus complètement sandboxé (conteneur ?) avec `systemd-nspawn` :
* `sudo systemd-nspawn --ephemeral --private-network -D / bash`
  * vérifier que `--private-network` a fonctionné : `ip a`
  * 🌞 expliquer cette ligne de commande
  * 🌞 prouver qu'un namespace réseau différent est utilisé
    * pour voir les namespaces utilisés par un processus donné, on peut aller voir dans `/proc`
    * `ls -al /proc/<PID>/ns` : montre les liens vers les namespaces utilisés (identifiés par des nombres)
    * si le nombre vu ici est différent du nombre vu pour un autre processus alors ils sont dans des namespaces différents
  * 🌞 ajouter au moins une option pour isoler encore un peu plus le processus lancé

# IV. systemd units in-depth

Les unités sont au coeur du fonctionnement de `systemd`. Les services ne sont qu'un type d'unité `systemd`, il en existe d'autres. Dans cette partie on va manipuler :
* service
* timer
* socket
* path
* automount

> Pour une liste complète : `systemctl -t help`

Il est possible de dumper l'état de tous les services lancés par `systemd` avec `$ systemd-analyze dump`

## 1. Exploration de services existants

```
# Liste des service existants
$ systemctl list-units --all
$ systemctl --all

# Filtrer avec le type
$ sudo systemctl -t service --all

# Obtenir des infos sur une unité
$ sudo systemctl status <UNIT>

# Lire le fichier lié à l'unité
$ sudo systemctl cat <UNIT>

# Ajouter de la configuration dans un fichier drop-in
$ sudo systemctl edit <UNIT>

# Modifier complètement l'unité
$ sudo systemctl edit --full <UNIT>
```

* faites des tests et observez la structure des unités, toujours identiques :
```
[Unit]
Description=XXX
# Clauses de dépendances, ordres de démarrage

[<TYPE>]
```

* pour un service, on a souvent
```
[Unit]
Description=XXX
# Clauses de dépendances, ordres de démarrage

[Service]
Type=(forking|simple|exec)
ExecStart=<CMD>
ExecStop=<CMD>
```

* `Type`
  * `exec` : l'unité s'attend à lancer une commande puis quitter
  * `simple` : l'unité s'attend à être un démon, qui doit rester actif
  * `forking` : l'unité s'attend à être un démon qui crée de nouveaux processus (comme un serveur Apache par exemple)
* `ExecStart` : commande qui permet de lancer le service
* `ExecStop` : commande qui permet de stopper le service
  * dans les cas les plus simples, `systemd` gère l'extionction des processus lui-même grâece au monitoring cgroup (il détermine le numéro du père des processus)

* 🌞 observer l'unité `auditd.service`
  * trouver le path où est définit le fichier `auditd.service`
  * expliquer le principe de la clause `ExecStartPost`
  * expliquer les 4 "Security Settings" dans `auditd.service`

## 2. Création de service simple

🌞 Créer un fichier dans `/etc/systemd/system` qui comporte le suffixe `.service` :
* doit posséder une description
* doit lancer un serveur web
* doit ouvrir un port firewall quand il est lancé, et le fermer une fois que le service est stoppé
* doit être limité en RAM

> `/etc/systemd/system` est le path dédié aux modifications ou ajouts d'unités `systemd` par l'administrateur

## 3. Sandboxing (heavy security)

Utiliser la commande `systemd-analyze security <SERVICE>` sur votre service précémment créé. Cette commande permet d'analyser l'unité et d'afficher un score de sécurité, en fonction d'un certains nombres de critères.  
Les critères correspondent à des clauses que l'on peut rajouter dans le fichier `.service`.  

La plupart se base sur les mécanismes suivants :
* cgroups
  * on a déjà vu : regroupement de processus, et restriction d'accès au système
* namespaces
  * isolation des ressources système (OS, PAS les ressources matérielles)
    * arbre de processus
    * arborescence utilisateur
    * accès aux filesystems (stockage)
    * nommage de la machine (nom de domaine)
* capabilities
  * droits particuliers attribués à des processus
  * par exemple
    * `CAP_NET_BIND_SERVICE` : écouter sur un port en dessous de 1024 
    * `CAP_CHOWN` : permet de changer arbitrairement les propriétaires des fichiers
    * `CAP_DAC_OVERRIDE` : bypass les checks de permissions classiques sur les fichiers ("DAC" pour "Discretionary access acontrol", dans notre cas c'est les droits rwx.)
* seccomp
  * permet de filtrer les appels système qu'émet un processus
  * les appels système sont des fonctions du kernel, qui permettent d'effectuer de lui demander d'effectuer des actions
  * il en existe moins de 200 sur la plupart des OS, qui permettent de faire tout ce qu'un OS sait faire (lire/écrire un fichier, ouvrir un port, lancer des processus, etc.)

Essayez d'obtenir le meilleur score avec `systemd-analyze security <SERVICE>`, en comprenant ce que vous faites.
* 🌞 Expliquer au moins 5 cinq clauses de sécurité ajoutées

## 4. Event-based activation 

`systemd` est aussi connu pour apporter une gestion des services, et des unités en général, basée sur les évènements.

### A. Activation via socket UNIX

Faire en sorte que le serveur web ne se lance que quand il y a des requêtes sur le port qui lui est dédié.

Principe de mise en place :
```
# Création d'un fichier .service
$ sudo vim /etc/systemd/system/bap.service

# Création d'un fichier .socket correspondant
$ sudo vim /etc/systemd/system/bap.socket

# Syntaxe du fichier
$ cat /etc/systemd/system/bap.socket
[Unit]
Description=Bap socket

[Socket]
ListenStream=0.0.0.0:80

ExecStartPre=/usr/bin/firewall-cmd --add-port 80/tcp
ExecStartPre=/usr/bin/firewall-cmd --add-port 80/tcp --permanent
ExecStopPost=/usr/bin/firewall-cmd --remove-port 80/tcp
ExecStopPost=/usr/bin/firewall-cmd --remove-port 80/tcp --permanent

[Install]
WantedBy=sockets.target
```

🌞 Faire en sorte que Docker démarre tout seul s'il est sollicité
* avoir installer `docker`
* vérifier que le service `docker` est éteint (`systemctl is-active docker`)
* création d'un fichier `/etc/systemd/system/docker.socket`
* faire en sorte que le socket écoute sur le socket UNIX utilisé par docker
* activer le socket `systemd` et prouver que le démon `docker` se lance uniquement lorsque le socket est sollicité

### B. Activation automatique d'un point de montage

Il est aussi possible d'activer et désactiver automatiquement des points de montage lorsqu'ils sont sollicités. Pour cela, on va utiliser `automount`.

Mettre en place un automount d'un point de montage NFS
* mettre en place une deuxième VM qui expose un dossier en NFS
* vérifier le bon fonctionnement du point de montage sur la machine client
  * monter le partage NFS sur `/data/nfs`
* sur le client, créer un fichier `.automount` dans `/etc/systemd/system`

```
[Unit]
Description=Mount NFS directory

Requires=network-online.target
After=network-online.service

[Automount]
Where=/data/backup

[Install]
WantedBy=multi-user.target
```

* et un fichier `.mount`
```
[Unit]
Description=Remote cifs backup mount script
Requires=network-online.target
After=network-online.service

[Mount]
What=NFS_SERVER_IP:PATH
Where=/data/backup
Options=noauto,x-systemd.automount
Type=nfs
```

🌞 **Prouver le bon fonctionnement de l'automount**

### C. Timer `systemd`

Les timers `systemd` ont un fonctionnement similaire au démon cron : ils permettent de planifier des tâches. Cela dit, les tâches lancées seront des services systemd, on profite alors du logging et monitoring natif du système.

* `systemctl list-timers` permet de lister les timers en cours
* `systemctl status <TIMER NAME` permet d'obtenir plus d'infos
* `systemctl cat <TIMER_NAME` pour voir la construction d'un timer existant

Mise en place :
* 🌞 Créer un script simpliste qui archive un dossier sur le path créé dans le 2. : `/data/nfs`
* 🌞 Créer un fichier `.service` qui lance la backup
* 🌞 Créer un fichier `.timer` qui programme la backup tous les jours à heure fixe
  * en utilisant la clause `OnCalendar` (voir [la doc officielle](https://www.freedesktop.org/software/systemd/man/systemd.time.html) pour les valeurs possibles)

## 5. Ordonner et grouper des services

